# 집합의 연산

집합 $A,B$에 대해서 연산들을 다음과 같이 정의한다.

$$ \begin{aligned} A \cup B &:= \{ x | x \in A \lor x \in B \} \\ A \cap B &:= \{ x | x \in A \land x \in B \} \\ A^c &:= \{ x | x \notin A \} \\ A = B &\Leftrightarrow A \subseteq B \land B \subseteq A \\ A - B & := \{ x| x \in A \land x \notin B \} \\& \Leftrightarrow A \cap B^c \end{aligned} $$

### 명제(proposition)1
집합 $A,B,C$에 대해서 다음을 증명하여라.
$$ A \cap (B \cup C) = (A \cap B) \cup (A \cap C) $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} & x \in A \cap (B \cup C) \\ \Leftrightarrow \enspace & x \in A \land (x \in B \lor x \in C) \\ \Leftrightarrow \enspace & (x \in A \land x \in B) \lor (x \in A \land x \in C) \\ \Leftrightarrow \enspace & (A \cap B) \cup (A \cap C) \quad {_ \blacksquare} \end{aligned} $$

> Referece  
> [Wiki](https://ko.wikipedia.org/wiki/%EB%85%BC%EB%A6%AC_%EC%97%B0%EC%82%B0)

### 명제2
집합 $A,B,C$에 대해서 다음을 증명하여라.
$$ A \cup (B \cap C) = (A \cup B) \cap (A \cup C) $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} & x \in A \cup (B \cap C) \\ \Leftrightarrow \enspace & x \in A \lor (x \in B \land x \in C) \\ \Leftrightarrow \enspace & (x \in A \lor x \in B) \land (x \in A \lor x \in C) \\ \Leftrightarrow \enspace & (A \cup B) \cap (A \cup C) \quad {_ \blacksquare} \end{aligned} $$

### 명제3
집합 $A,B$에 대해서 다음을 증명하여라.
$$ (A \cup B)^c = A^c \cap B^c $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} & x \in (A \cup B)^c \\ \Leftrightarrow \enspace & \lnot ( x \in A \lor x \in B ) \\ \Leftrightarrow \enspace & x \notin A \land x \notin B \\ \Leftrightarrow \enspace & A^c \cap B^c \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

> Reference  
> [Blog - 드모르간의 법칙](https://freshrimpsushi.github.io/posts/proof-of-de-morgans-laws/)

### 명제4
집합 $A,B$에 대해서 다음을 증명하여라.
$$ (A \cap B)^c = A^c \cup B^c $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} & x \in (A \cap B)^c \\ \Leftrightarrow \enspace & \lnot ( x \in A \land x \in B ) \\ \Leftrightarrow \enspace & x \notin A \lor x \notin B \\ \Leftrightarrow \enspace & A^c \cup B^c \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제5
집합 $A_i \enspace(i=0,\cdots,N)$가 있다고 하자.

이 때, 다음을 증명하여라.
$$ A_0 \cap \bigg(\bigcap_{i=1}^N A_i\bigg) = \bigcap_{i=1}^N(A_0 \cap A_i) $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} & x \in A_0 \cap A_1 \cap \cdots \cap A_N \\ \Rightarrow\enspace& x \in \underbrace{A_0 \cap \cdots \cap A_0}_{N} \cap A_1 \cap \cdots \cap A_N \\ \Rightarrow\enspace& x \in (A_0 \cap A_1) \cap \cdots \cap (A_0 \cap A_N) \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제6
집합 $X$가 있다고 하자.

$X$의 부분집합을 $U_i \enspace (i=1,\cdots,N)$라 할 떄, 다음을 증명하여라.
$$ X - \bigcup_{i=1}^N U_i = \bigcap_{i=1}^N (X - U_i) $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} X - \bigcup_{i=1}^N U_i &= X \cap \bigg( \bigcup_{i=1}^N U_i \bigg)^c \\&= X \cap \bigg( \bigcap_{i=1}^N U^c_i \bigg) \\&= \bigcap_{i=1}^N (X \cap U^c_i) \\&= \bigcap_{i=1}^N (X - U_i) \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제7
집합 $X$가 있다고 하자.

$X$의 부분집합을 $U_i \enspace (i=1,\cdots,N)$라 할 떄, 다음을 증명하여라.
$$ X - \bigcap_{i=1}^N U_i = \bigcup_{i=1}^N (X - U_i) $$

**Proof**

$$ \begin{aligned} X - \bigcap_{i=1}^N U_i &= X \cap \bigg( \bigcap_{i=1}^N U_i \bigg)^c \\&= X \cap \bigg( \bigcup_{i=1}^N U^c_i \bigg) \\&= \bigcup_{i=1}^N (X \cap U^c_i) \\&= \bigcup_{i=1}^N (X - U_i) \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제8
집합 $X,Y$가 있다고 하자.

이 떄, 다음을 증명하여라.
$$ X = (X \cap Y) \cup (X - Y) $$

**Proof**

$Z = X - Y$로 두자.

명제2에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} Z \cup (X \cap Y) &= (X\cup Z) \cap (Y \cup Z) \\&= (X \cup (X-Y)) \cap (Y \cup (X-Y)) \\&= X \cap (X \cup Y) \\&= X \qed \end{aligned} $$
