# Von Mises Model in Mecsolver
## Failure function
항복함수는 다음과 같이 정의되어 있다.
$$ \phi(\sigma, \epsilon_e^p) = \sqrt{\frac{3}{2}} \lVert\tilde\sigma\rVert - K(\epsilon_e^p) $$

$K$는 isotropic hardening modulus이다.

### 참고
kinematic hardening은 고려하지 않는다.

## J2 plasticity model
명제1,2에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial \epsilon^p}{\partial t} &= \sqrt{\frac{3}{2}} \gamma N \\ \frac{\partial \epsilon_e^p}{\partial t} &= \gamma \end{aligned} $$

$$ \text{Where, } N = \frac{\tilde\sigma}{\lVert\tilde\sigma\rVert} $$

### 명제1
다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial \epsilon^p}{\partial t} = \sqrt{\frac{3}{2}} \gamma N $$

**Proof**

J2 plasticity model의 flow rule에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial \epsilon^p}{\partial t} &= \gamma\frac{\partial\phi}{\partial\sigma} \\&= \gamma\frac{\partial\phi}{\partial\tilde\sigma}\frac{\partial\tilde\sigma}{\partial\sigma} \\&= \sqrt{\frac{3}{2}}\gamma N : I_{dev}\\&= \sqrt{\frac{3}{2}}\gamma N \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제2
다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial \epsilon_e^p}{\partial t} = \gamma $$

**Proof**

J2 plasticity model의 hardening rule과 명제1에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial \epsilon_e^p}{\partial t} &= \sqrt{\frac{2}{3}} \bigg\lVert\frac{\partial \epsilon^p}{\partial t}\bigg\rVert \\&= \gamma \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

# Stress Calculation Algorithm
## 1. Elasticity assumption
J2 plasticity model의 가정에 의해 다음이 성립한다.
$$ \sigma = C : \epsilon^e $$

$$ \text{Where, } C \text{ is a linear stiffness tensor} $$

$\Delta \epsilon$가 더해진 후에도 elastic영역이여서 $\Delta \epsilon^p = 0$이라 가정한 상태를 trial state라고 하자.

$\sigma^k = C : (\epsilon^e)^k$라 할 때, trial state에서 다음이 성립한다.
$$ (\epsilon^e)^{tr} = (\epsilon^e)^k + \Delta \epsilon $$

따라서, elastic assumption에 의한 trial state의 변수들은 다음과같다.
$$ \begin{aligned} \sigma^{tr} &= C : ((\epsilon^e)^k + \Delta \epsilon) \\&= \sigma^k + C:\Delta \epsilon \\ (\epsilon_e^p)^{tr} &= (\epsilon_e^p)^k \end{aligned}  $$

### 명제1
$\Delta\sigma$가 아래와 같이 주어졌다고하자.
$$ \Delta\sigma = C:\Delta \epsilon $$

이 떄, 다음을 증명하여라.
$$ (\Delta\sigma) = 2\mu(\Delta\epsilon_{ij} - \frac{\Delta\epsilon_{kk}}{3}\delta_{ij}) + k \Delta\epsilon_{kk} \delta_{ij} $$

$$ \begin{aligned} \text{Where, } &\mu \text{ is a shear modulus} \\ &k \text{ is a bulk modulus} \end{aligned} $$

**Proof**

재료 상수간의 관계에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \Delta\sigma_{ij} &= \lambda \Delta\epsilon_{kk} \delta_{ij} + 2\mu\Delta\epsilon_{ij} \\&= (k- \frac{2}{3}\mu) \Delta\epsilon_{kk}\delta_{ij} + 2\mu \Delta\epsilon_{ij} \\&= 2\mu(\Delta\epsilon_{ij} - \frac{\Delta\epsilon_{kk}}{3}\delta_{ij}) + k \Delta\epsilon_{kk} \delta_{ij} \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$


## 2. Checking yield condition
Elasticity 가정이 옳바른지 판단하기 위해, trial state의 변수들이 yield condition을 만족하는지 확인한다.

J2 plasticity model의 yield function $f$는 다음과 같다.
$$ \phi(\sigma, \epsilon_e^p) := \sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma\rVert - K(\epsilon_e^p) $$

$$ \text{Where, } \tilde\sigma := \tilde\sigma - \alpha $$

이 때, yield condition은 다음과 같다.
$$ \phi(\sigma, \epsilon_e^p) \le 0 $$

Trial state에서 yield condition을 만족하는 경우 elastic assumption은 참이 된다.

따라서 $\sigma^{k+1},(\epsilon_e^p)^{k+1}$는 다음과 같은 값을 갖는다.
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} \\ (\epsilon_e^p)^{k+1} &= (\epsilon_e^p)^{tr} \end{aligned}$$

Yield condition을 만족하는 경우, 원하는 모든 값들을 찾았음으로 알고리즘을 종료한다.

## 3. Plasticity correction
Yield condition을 만족하지 않는 경우 elastic assumption은 거짓이 된다.

따라서 $\Delta \epsilon^p \neq 0$이 되고 plastic strain에 대한 correction이 필요하게 된다. 
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} + \sigma_c \\ (\epsilon_e^p)^{k+1} &= (\epsilon_e^p)^{tr} + (\epsilon_e^p)_c \end{aligned}$$

### Time Integration algorithm
J2 plasticity with hardening model에서는 time rate form으로 주어져 있다.

하지만 주어진 $\Delta \epsilon$은 finite한 값임으로, Time integration을 해줘야 하고 
Time integration scheme으로 backward Euler method를 사용하자.

명제1-3에 의해 correction term은 다음과 같다.
$$ \begin{aligned} \sigma_c &= -\sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} \\ (\epsilon_e^p)_c &= \Delta\gamma \end{aligned} $$

$$ \text {Where, } N^{k+1} := \frac{\tilde\sigma^{k+1}}{\lVert \tilde\sigma^{k+1} \rVert} $$

따라서 stress, back stress, yield stress는 다음과 같다.
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} -\sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} \\ (\epsilon_e^p)^{k+1} &= (\epsilon_e^p)^{tr} + \Delta\gamma \end{aligned} $$

### 명제1
선형 탄성 재료에 J2 plasticity model을 사용한다고 하자.

$\Delta \epsilon$이 주어졌을 때, $\sigma^{tr}$을 다음과 같이 가정하자.
$$ \sigma^{tr} = \sigma^k + C:\Delta \epsilon $$

Time integration scheme으로 backward Euler method를 사용하고 $\Delta \epsilon^p \neq 0$일 때, 다음을 증명하여라.
$$ \sigma^{k+1} = \sigma^{tr} - \sqrt{6}\mu \Delta \gamma N^{k+1} $$

**Proof**

J2 plasticity model의 flow rule에 의해 다음이 성립한다.
$$ \frac{\partial \epsilon^p}{\partial t} = \sqrt{\frac{3}{2}}\gamma N $$

또한 J2 plasticity model에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^k + C:\Delta \epsilon^e \\&= \sigma^k + C: (\Delta \epsilon - \Delta \epsilon^p ) \\&= \sigma^{tr} - C : \Delta \epsilon^p \end{aligned} $$

Implicit Euler method 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} - C : \Delta \epsilon^p \\&= \sigma^{tr} - \sqrt{\frac{3}{2}}\Delta t \gamma C : N^{k+1} \\&= \sigma^{tr} - \sqrt{6}\mu \Delta \gamma N^{k+1} \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

#### 따름명제1
$\Delta\epsilon^p \neq 0$인 경우 다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial \Delta\sigma}{\partial\Delta\epsilon} = C - \sqrt{6}\mu \bigg( \frac{\partial\Delta\gamma}{\partial \Delta\epsilon} \otimes N^{k+1} + \Delta\gamma\frac{\partial N^{k+1}}{\partial \Delta\epsilon} \bigg) $$

**Proof**

$\sigma^{k+1}$에 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \Delta \sigma = \sigma^{k+1} - \sigma^{k} = C : \Delta \epsilon - \sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} $$

따라서 다음이 성립한다.
$$ \frac{\partial \Delta\sigma}{\partial\Delta\epsilon} = C - \sqrt{6}\mu \bigg( \frac{\partial\Delta\gamma}{\partial \Delta\epsilon} \otimes N^{k+1} + \Delta\gamma\frac{\partial N^{k+1}}{\partial \Delta\epsilon} \bigg) $$

#### 따름명제2
다음을 증명하여라.
$$\tilde\sigma^{k+1} = \tilde\sigma^{tr} \bigg( 1- \frac{3\mu\Delta\gamma}{\sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert} \bigg) $$

**Proof**

$$\begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} -\sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} \\ \Rightarrow\enspace \tilde\sigma^{k+1} &= \tilde\sigma^{tr} - \sqrt{6}\mu\Delta\gamma N^{tr} \\&= \tilde\sigma^{tr}\bigg( 1 - \sqrt{6}\mu\Delta\gamma\frac{1}{\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert} \bigg) \\&= \tilde\sigma^{tr}\bigg( 1 - \frac{3\mu\Delta\gamma}{\sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert} \bigg) \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제2
선형 탄성 재료에 J2 plasticity model을 사용한다고 하자.

$\Delta \epsilon^p \neq 0$일 때, 다음을 증명하여라.
$$ (\epsilon_e^p)^{k+1} = (\epsilon_e^p)^k + \Delta \gamma $$

**Proof**

J2 plasticity model의 hardening rule과 flow rule에 의해 다음이 성립한다.
$$ \frac{\partial \epsilon_e^p}{\partial t} = \gamma  $$

Implicit Euler method에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} (\epsilon_e^p)^{k+1} &= (\epsilon_e^p)^k + \Delta t  \gamma \\&= (\epsilon_e^p)^k + \Delta \gamma \quad\tiny\blacksquare\end{aligned} $$

### 명제3
다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial N^{tr}}{\partial\Delta\epsilon} = \frac{2\mu}{\lVert\tilde\sigma\rVert} (I_{dev} - N^{tr} \otimes N^{tr}) $$

**Proof**

$N^{tr}$의 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial N^{tr}}{\partial\tilde\sigma^{tr}} &= \frac{\partial}{\partial\tilde\sigma_{kl}} \bigg( \frac{\tilde\sigma_{ij}}{\sqrt{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}}} \bigg)e_{ijkl} \\&= \frac{1}{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}} \bigg( \frac{\partial\tilde\sigma_{ij}}{\partial\tilde\sigma_{kl}}\sqrt{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}} - \tilde\sigma_{ij}\frac{\partial\sqrt{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}}}{\partial\tilde\sigma_{kl}}\bigg)e_{ijkl} \\&= \frac{1}{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}} \bigg( \delta_{ik}\delta_{jl}\sqrt{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}} - \tilde\sigma_{ij}\frac{\tilde\sigma_{kl}}{\sqrt{\tilde\sigma_{mn}\tilde\sigma_{mn}}}\bigg)e_{ijkl} \\&= \bigg( \frac{1}{\lVert\tilde\sigma\rVert}\delta_{ik}\delta_{jl} - \frac{\tilde\sigma_{ij}\tilde\sigma_{kl}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^3} \bigg) e_{ijkl} \end{aligned} $$

$\tilde\sigma^{tr}$의 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial\tilde\sigma^{tr}}{\partial\Delta\epsilon} &= \frac{\partial\tilde\sigma^{tr}}{\partial\Delta\tilde\epsilon}\frac{\partial\Delta\tilde\epsilon}{\partial\Delta\epsilon} \\&= \frac{\partial\tilde\sigma^{tr}_{ij}}{\partial\Delta\tilde\epsilon_{mn}}\frac{\partial\Delta\tilde\epsilon_{mn}}{\partial\Delta\epsilon_{kl}}e_{ijkl} \\&= 2\mu (\delta_{im}\delta_{jn}) \bigg( \delta_{mk}\delta_{nl} - \frac{1}{3}\delta_{mn}\delta_{kl} \bigg)e_{ijkl} \\&= 2\mu\bigg( \delta_{ik}\delta_{jl} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\delta_{kl} \bigg)e_{ijkl} \end{aligned} $$

따라서, 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial N^{tr}}{\partial\Delta\epsilon} &= \frac{\partial N^{tr}}{\partial\tilde\sigma^{tr}}\frac{\partial\tilde\sigma^{tr}}{\partial\Delta\epsilon} \\&= 2\mu \bigg( \frac{1}{\lVert\tilde\sigma\rVert}\delta_{ik}\delta_{jl} - \frac{\tilde\sigma_{ij}\tilde\sigma_{kl}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^3} \bigg) \bigg( \delta_{km}\delta_{ln} - \frac{1}{3}\delta_{kl}\delta_{mn} \bigg)e_{ijmn} \\&= \frac{2\mu}{\lVert\tilde\sigma\rVert} \bigg( (\delta_{ik}\delta_{jl})\bigg( \delta_{km}\delta_{ln} - \frac{1}{3}\delta_{kl}\delta_{mn} \bigg) - \bigg( \frac{\tilde\sigma_{ij}\tilde\sigma_{kl}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^2} \bigg)\bigg( \delta_{km}\delta_{ln} - \frac{1}{3}\delta_{kl}\delta_{mn} \bigg)\bigg)e_{ijmn} \\&= \frac{2\mu}{\lVert\tilde\sigma\rVert} \bigg(\delta_{im}\delta_{jn} - \frac{1}{3}\delta_{il}\delta_{jl}\delta_{mn} - \bigg( \frac{\tilde\sigma_{ij}\tilde\sigma_{mn}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^2} - \frac{1}{3} \frac{\tilde\sigma_{kk}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^2}\tilde\sigma_{ij}\delta_{mn} \bigg)\bigg)e_{ijmn} \\&= \frac{2\mu}{\lVert\tilde\sigma\rVert} \bigg(\delta_{im}\delta_{jn} - \frac{1}{3}\delta_{ij}\delta_{mn} - \frac{\tilde\sigma_{ij}\tilde\sigma_{mn}}{\lVert\tilde\sigma\rVert^2}\bigg)e_{ijmn} \\&= \frac{2\mu}{\lVert\tilde\sigma\rVert} (I_{dev} - N \otimes N) \end{aligned} $$


## 4. Calculating $\Delta \gamma$
$k+1$번째 값들은 plastic state에 있기 때문에 discrete plastic consistency condition을 만족해야한다.

따라서 명제1에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} & f({\sigma}^{k+1}, (\epsilon_e^p)^{k+1} ) = 0 \\\Rightarrow\enspace& \sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\sigma^{k+1}\rVert - K^{k+1} \\\Rightarrow\enspace& \sqrt{\frac{3}{2}} \bigg\lVert\tilde\sigma^{tr} - \sqrt{6}\mu\Delta\gamma N^{k+1} \bigg\rVert  - K^{k+1} = 0 \\\Rightarrow\enspace& \sqrt{\frac{3}{2}} \lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert - 3\mu\Delta\gamma - K^{k+1} = 0 \end{aligned} $$

$$\text {Where, } F((\epsilon_e^p)^{k+1}) \equiv F^{k+1} $$

이 때, ${\tilde\sigma}^{tr},(\epsilon_e^p)^{tr}$는 전부 아는 값임으로 유일한 변수는 $\Delta\gamma$가 된다.
$$ f_{alg}(\Delta\gamma) := \sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert - 3\mu\Delta\gamma - K^{k+1}$$

따라서 $f_{alg}=0$이 되게 $\Delta\gamma$을 결정한다.

Nonlinear equation인 $f_{alg}=0$을 풀기 위해 newton-raphson method를 사용한다.

1. $n=0$으로 두고 초기 해 $\Delta\gamma_n = 0$으로 둔다.
2. $\Delta\gamma_n$에서 $f$를 선형근사한다.
$$ y= f_{alg}'(\Delta\gamma_n)(\Delta\gamma - \Delta\gamma_n) + f_{alg}(\Delta\gamma_n) $$

$$ \text{Where, } f_{alg}'(\Delta\gamma) := \frac{\partial f_{alg}}{\partial \Delta\gamma} $$
3. 선형근사한 함수의 해 $\Delta\gamma_{n+1}$을 찾는다.
$$ \begin{aligned} \Delta\gamma_{n+1} &= \Delta\gamma_n - \frac{f_{alg}(\Delta\gamma_n)}{f_{alg}'(\Delta\gamma_n)} \\&= \Delta\gamma_n + \frac{\sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert - 3\mu\Delta\gamma - K^{k+1}}{3\mu +\frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p}} \end{aligned} $$
4. $\Delta\gamma_{n+1}$이 수렴 조건을 만족하는지 확인한다.
$$ f_{alg}(\Delta\gamma_{n+1}) \le \epsilon \enspace \land \enspace N \le k + 1  $$   
5. 만족하지 않는 경우 $k = k +1$로 두고 과정2로 돌아간다.

### 명제1
다음을 증명하여라.
$$ \lVert \tilde\sigma^{tr} + C N^{k+1} \rVert = \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert + C $$

**Proof**

명제1.1에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \lVert \tilde\sigma^{tr} + C N^{k+1} \rVert &= \lVert \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert(N^{tr}) + C N^{k+1} \rVert \\&= \lVert (\lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert + C) N^{k+1} \rVert \\&= \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert + C \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

#### 명제1.1
stress, back stress, yield stress가 다음과 같이 주어졌을 때,
$$ \begin{aligned} \sigma^{k+1} &= \sigma^{tr} -\sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} \\ (\epsilon_e^p)^{k+1} &= (\epsilon_e^p)^{tr} +  \Delta\gamma, \end{aligned} $$

다음을 증명하여라.
$$ N^{k+1} = N^{tr} $$

**Proof**

명제1.1.1에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} & \tilde\sigma^{k+1}  = \tilde\sigma^{tr} - \sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} \\ \Rightarrow \enspace & (\lVert \tilde\sigma^{k+1} \rVert + \sqrt{6} \mu \Delta\gamma) N^{k+1} = \tilde\sigma^{tr}\\ \Rightarrow \enspace & \tilde\sigma^{tr} = C N^{k+1} \end{aligned} $$

이는 $\tilde\sigma^{tr}$과 $N^{k+1}$이 평행하다는 의미이다.

따라서, $\tilde\sigma^{tr}$의 방향을 나타내는 $N^{tr}$과 같다.
$$ N^{k+1} = N^{tr} \quad\tiny\blacksquare $$

##### 명제1.1.1
stress가 다음과 같다고 하자.
$$ \sigma^{k+1} = \sigma^{tr} -\sqrt{6} \mu \Delta\gamma N^{k+1} $$

다음을 증명하여라.
$$ \tilde\sigma^{k+1}  = \tilde\sigma^{tr} - \Delta\gamma(2\mu + H)N^{k+1} $$

**Proof**

$N$은 deviatoric tensor임으로 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \tilde\sigma^{k+1} &= \tilde\sigma^{tr} -2 \mu \Delta\gamma \tilde N^{k+1} \\&= \tilde\sigma^{tr} -2 \mu \Delta\gamma N^{k+1} \end{aligned} $$

따라서 $\eta$의 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \eta^{k+1} &= \tilde\sigma^{k+1} - \alpha^{k+1} \\&= \eta^{tr} - \Delta\gamma (2 \mu  + H)N^{k+1} \\&= \eta^{tr} - \Delta\gamma (2 \mu  + H)N^{k+1} \quad\tiny\blacksquare \end{aligned} $$

### 명제2
함수 $f_{alg}$가 다음과 같이 주어졌다고 하자.
$$ f_{alg}(\Delta\gamma) := \sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert - 3\mu\Delta\gamma - K^{k+1}$$

이 때, 다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial f_{alg}}{\partial \Delta\gamma} = -\bigg( 3\mu +\frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p} \bigg)$$

**Proof**

$\tilde\sigma^{tr}$의 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \dfrac{\partial \tilde\sigma^{tr}}{\partial \Delta \gamma} &= \dfrac{\partial }{\partial \Delta \gamma}(\sigma^k + 2\mu\Delta\tilde\epsilon) \\&=0 \end{aligned} $$

또한 $(\epsilon_e^p)^{k+1}$의 정의에 의해 임의의 함수 $F(\epsilon_e^p)$에 대해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \dfrac{\partial F^{k+1}}{\partial \Delta \gamma} &= \dfrac{\partial F^{k+1}}{\partial (\epsilon^p_e)^{k+1}}\dfrac{\partial(\epsilon^p_e)^{k+1}}{\partial\Delta \gamma} \\&= \dfrac{\partial F^{k+1}}{\partial\epsilon_e^p} \end{aligned} $$

위 두 결과를 이용해서 계산하면 성립함을 보일 수 있다.$\quad\tiny\blacksquare$ 

### 명제3
함수 $f_{alg}$가 다음과 같이 주어졌다고 하자.
$$ f_{alg}(\Delta\gamma) := \sqrt{\frac{3}{2}}\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert - 3\mu\Delta\gamma - K^{k+1}$$

이 때, 다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial f_{alg}}{\partial\Delta\epsilon} = \sqrt{6}\mu N^{tr} - \bigg( 3\mu + \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p} \bigg)\frac{\partial \Delta \gamma}{ \partial\Delta\epsilon} $$

#### 보조명제3.1
다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert}{\partial\Delta\epsilon} = 2\mu N^{tr} $$

**Proof**

$\tilde\sigma^{tr}$의 정의에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial\tilde\sigma^{tr}}{\partial \Delta\tilde\epsilon} &= \frac{\partial}{\partial\Delta\tilde\epsilon} (\tilde\sigma^n + 2\mu\Delta\tilde\epsilon) \\&= \frac{\partial}{\partial\Delta\tilde\epsilon_{kl}}(\tilde\sigma^n_{ij} + 2\mu\Delta\tilde\epsilon_{ij}) \\&= 2\mu \delta_{ik} \delta_{jl} e_{ijkl} \end{aligned}  $$

따라서, chain rule에 의해 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert}{\partial\Delta\epsilon} &= \frac{\partial \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert}{\partial \tilde\sigma^{tr}} \frac{\partial \tilde\sigma^{tr}}{\partial \Delta\tilde\epsilon} \frac{\partial \Delta \tilde \epsilon}{\partial \Delta\epsilon} \\&= N^{tr}_{ij} (2\mu \delta_{ik} \delta_{jl}) \bigg( \delta_{km}\delta_{ln} - \frac{1}{3} \delta_{kl}\delta_{mn} \bigg)e_{mn} \\&= 2\mu N^{tr}_{kl} \bigg( \delta_{km}\delta_{ln} - \frac{1}{3} \delta_{kl}\delta_{mn} \bigg)e_{mn} \\&= 2\mu ( N^{tr}_{mn} - \frac{1}{3} N^{tr}_{kk}\delta_{mn} ) e_{mn} \end{aligned} $$

$N^{tr}$은 deviatoric tensor임으로 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial \lVert \tilde\sigma^{tr} \rVert}{\partial\Delta\epsilon} &= 2\mu ( N^{tr}_{mn} - \frac{1}{3} N^{tr}_{kk}\delta_{mn}) e_{mn} \\&= 2\mu N^{tr}_{mn} e_{mn} \\&= 2\mu N^{tr} \quad {_\blacksquare} \end{aligned} $$

#### 보조명제3.2
다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial K^{k+1}}{\partial\Delta\epsilon} = \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p} \frac{\partial \Delta \gamma}{\partial\Delta\epsilon}  $$

**Proof**

Chain rule에 의해서 다음이 성립한다.
$$ \begin{aligned} \frac{\partial K^{k+1}}{\partial\Delta\epsilon} &= \frac{\partial K^{k+1}}{\partial ((\epsilon_e^p)^{k+1})} \frac{\partial ((\epsilon_e^p)^{k+1})}{\partial \Delta \gamma} \frac{\partial \Delta \gamma}{\partial\Delta\epsilon} \\&= \frac{\partial K(\epsilon_e^p)}{\partial \epsilon_e^p} \frac{\partial \Delta \gamma}{\partial\Delta\epsilon} \quad {_\blacksquare} \end{aligned}  $$


# Discrete Plastic Consistency REquirement
선형 탄성 재료에 J2 plasticity model을 기반으로한 알고리즘을 사용한다고 하자.

Stress calculation 과정에서 plastic state일 때, yield surface에 머물러 있어야 함으로 다음이 성립해야 한다.
$$ \begin{aligned} &\frac{\partial f_{alg}}{\partial\Delta\epsilon} = 0 \\ \Rightarrow \enspace & \sqrt{6}\mu N^{tr} - \bigg( 3\mu + \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p} \bigg)\frac{\partial \Delta \gamma}{ \partial\Delta\epsilon} = 0 \\ \Rightarrow \enspace & \frac{\partial \Delta \gamma}{ \partial\Delta\epsilon} = \frac{\sqrt{6}\mu N^{tr}}{3\mu + \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p}} \end{aligned} $$

### 명제1
선형 탄성 재료에 J2 plasticity model을 사용한다고 하자.

Plastic state일 때, 알고리즘을 통해 계산된 $\Delta \sigma$가 있다고 할 때, 다음을 증명하여라.
$$ \frac{\partial\Delta\sigma}{ \partial\Delta\epsilon} = C - \frac{6 \mu^2 N^{tr} \otimes N^{tr}}{3\mu + \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p}} - \frac{2\sqrt{6}\mu^2\Delta\gamma}{\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert}(I_{dev} - N^{tr} \otimes N^{tr}) $$

**Proof**

$\Delta\epsilon^p \neq 0$인 경우 다음이 성립한다.
$$ \frac{\partial \Delta\sigma}{\partial\Delta\epsilon} = C - \sqrt{6}\mu \bigg( \frac{\partial\Delta\gamma}{\partial \Delta\epsilon} \otimes N^{k+1} + \Delta\gamma\frac{\partial N^{k+1}}{\partial \Delta\epsilon} \bigg) $$

discrete plastic consistency requirement와 plastic correction 명제5,8에 의해 다음이 성립한다.
$$ \frac{\partial\Delta\sigma}{\partial\Delta\epsilon} = C - \frac{6 \mu^2 N^{tr} \otimes N^{tr}}{3\mu + \frac{\partial K^{k+1}}{\partial \epsilon_e^p}} - \frac{2\sqrt{6} \mu^2 \Delta \gamma}{\lVert\tilde\sigma^{tr}\rVert}(I_{dev} - N^{tr} \otimes N^{tr}) \quad {_\blacksquare} $$


---
* 호출 스택 쫓아가서 combined 함수 찾기 